# 定義

## 分割表（contingency table）とは

2変量のカテゴリカルデータ（もしくは順序データ）を[クロス集計](sample.md)して得られる2次元の表のこと。2変量の関係を可視化する。2変量の水準数（とりうる値のパターン数。標本空間の大きさと等しい）がそれぞれr,sである場合、これをrＷ行s列の表とし各セルにその出現度数を記載したものを$`r \times s`$分割表と呼ぶ。

- 例えば2変量（性別,利き手）からなるデータの場合、性別に3個の選択肢（男・女・他）、利き手に3つの選択肢（右・左・両）を設ければ、$`3 \times 3`$分割表となる
- 2変量でなく3変量以上のデータを対象にする場合は、（そのままでは表として表現できないので）興味のある2変量を取り出して集計する場合がある

水準数（標本空間のサイズ）がrの確率変数$`X`$、水準数がsの確率変数$`Y`$からなる2次元確率変数$`(X,Y)`$について、サイズnの任意標本$`(X_1,Y_1),\cdots,(X_n,Y_n)`$を考える。この標本に対してクロス集計を行って得られる分割表は確率変数行列$`M \in \R^{r \times s}`$として表せる。

- $`M=\left(\begin{array}{ccc}M_{1,1} & \cdots & M_{1,s} \\ \vdots & \ddots & \vdots \\ M_{r,1} & \cdots & M_{r,s} \end{array}\right)`$

---

# 性質

## 確率分布

分割表の確率変数行列の各要素$`M_{i,j}`$は、その作り方から必然的に2項分布に従う。分割表の各セルが得られる確率（母比率）を$`p_{i,j}`$とすると$`M_{i,j} \sim Bi(n,p_{i,j})`$

- 分割表の確率変数行列は、確率変数$`M_{i,j}`$の列と考えることができ多項分布と看做せる。そのパラメータは$`\sum p_{i,j}=1`$の束縛条件がある為、自由に動けるパラメータの数は$`rs-1`$個である。


## 自由度
分割表の確率変数行列$`M \in \R^{r \times s}`$の自由度（確率変数の内何個が自由に動けるかを表す数）は下記である

- 束縛条件を課さない場合
    - 自由度は$`rs-1`$
    - なぜなら、$`rs`$個の確率変数に対して1個の束縛条件$`\Sigma_{i,j} M_{i,j}=n`$が存在する為
- 「小計が指定の値である」という束縛条件を課す場合
    - 自由度は$`(r-1)(s-1)`$
    - なぜなら、各行の小計を$`l_{i}`$・各列の小計を$`m_{j}`$とするとその中で独立な束縛条件の数は$`r+s-1`$個である為
        - 独立な束縛条件の例：1個の束縛条件$`\Sigma_{i,j} M_{i,j}=n`$、束縛条件$`\Sigma_{j} M_{i,j}=l_i;1 \leq i \leq r-1`$、束縛条件$`\Sigma_{i} M_{i,j}=m_j;1 \leq j \leq s-1`$とが存在する為
        - 上記のもとで束縛条件$`\Sigma_{j} M_{r,j}=l_r`$や束縛条件$`\Sigma_{j} M_{i,s}=m_s`$は他の束縛条件から導き出せる
